<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="fr"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.3">Jekyll</generator><link href="https://gaellelelandais.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/><link href="https://gaellelelandais.github.io/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="fr"/><updated>2024-02-27T07:05:25+00:00</updated><id>https://gaellelelandais.github.io/feed.xml</id><title type="html">blank</title><subtitle>A simple, whitespace theme for academics. Based on [*folio](https://github.com/bogoli/-folio) design. </subtitle><entry><title type="html">Apprenante pendant 4 semaines, retour d’expérience(s)</title><link href="https://gaellelelandais.github.io/blog/2024/apprenante-4semaines/" rel="alternate" type="text/html" title="Apprenante pendant 4 semaines, retour d’expérience(s)"/><published>2024-01-15T07:00:00+00:00</published><updated>2024-01-15T07:00:00+00:00</updated><id>https://gaellelelandais.github.io/blog/2024/apprenante-4semaines</id><content type="html" xml:base="https://gaellelelandais.github.io/blog/2024/apprenante-4semaines/"><![CDATA[<blockquote> <p><em>La création de ce site Web me fait retrouver des anciens textes. Puisque je dispose d’un endroit pour les organiser et les partager, j’en profite ! En voici un que j’avais rédigé en Avril 2021, après avoir suivi <a href="https://du-bii.github.io/accueil/">la formation du DUBii</a>. Bonne lecture</em> :eyes:</p> </blockquote> <h2 id="le-contexte">Le contexte</h2> <p>Un de mes défis de cette année 2021 était de suivre une formation professionnelle à l’Université, diplômante. Cet aspect « diplômant » me semblait important afin d’une part de me contraindre à aller au bout et d’autre part à ne pas faire d’impasse. Je me suis donc engagée début Mars dans quatre semaines de formation, à temps complet. J’ai pu suivre les cours en présentiel, une vraie chance dans un contexte sanitaire complexe.</p> <h2 id="un-déblocage-des-neurones">Un déblocage des neurones</h2> <p>Le principal élément que je retiens de cette expérience est un grand plaisir d’apprendre, à nouveau. Je me rends compte à quel point, les urgences perpétuelles et ce que je pensais être une nécessité de productivité constante dans mon travail m’ont entravées dans ma capacité à investir du temps pour apprendre en profondeur de nouvelles choses, depuis la fin de ma formation initiale. Je garde précieusement cette idée selon laquelle il est bon pour mon cerveau d’être plus intéressé par ce que je ne sais pas que par ce que je sais déjà (phrase à lire deux fois :). En seulement quelques semaines, j’ai l’impression que mon esprit est transformé et je vois mes anciennes problématiques de travail sous de nouveaux angles. Quel sentiment de puissance ce déblocage des neurones !</p> <h2 id="a-quoi-cela-sert-">A quoi cela sert ?</h2> <p>L’étudiante de 42 ans d’aujourd’hui est très différente de l’étudiante de 22 ans que j’étais. Une demi surprise à vrai dire, car j’enseigne depuis quelques années en formation professionnelle et je ressens bien que les stagiaires qui suivent mes cours portent des regards très différents sur les activités que je propose à mes étudiantes étudiants à l’Université. Mais quand même. Constamment, je me suis questionnée « à quoi cela va me servir », « quel lien avec ce que je connais déjà », « faut-il que j’investisse de l’énergie sur cette notion » ? C’est comme si je disséquais le comment et le pourquoi à tout instant. Je me suis surprise à remettre en question certaines approches de l’enseignement, la logique des cours et même à boycotter des activités que ressentais comme « alibis », c’est-à-dire décidées par les enseignant(e)s pour « nous occuper », sans visée pédagogique précise. Clairement ce n’est pas quelque chose que je faisais plus jeune. J’étais alors très docile et besogneuse. Des regrets ? Difficile à dire. A l’époque j’étais aussi capable d’assimiler une quantité de notions nouvelles beaucoup plus importante qu’aujourd’hui, je n’avais donc ce besoin impératif de faire le tri !</p> <h2 id="les-vertus-du-silence-">Les vertus du silence …</h2> <p>Changer de position dans une salle de classe était intéressant. J’ai l’habitude d’être responsable du rythme, de décider quand les cours commencent, quand ils se terminent, quand les pauses sont bienvenues, etc. Cela a été parfois compliqué de « subir » un rythme décidé par une autre personne. Et surtout, j’ai remarqué que les enseignantes et enseignants, dans leur grande majorité, ne supportent pas le silence. Ainsi, quand un travail est lancé, ils/elles continuent de parler constamment, toujours un point à ajouter, un détail à préciser… Oui, mais moi, j’aimerais juste me concentrer sur la tâche demandée ! Ainsi je ferai attention à l’avenir de ne pas rompre ces moments de concentrations dont les élèves ont besoin, régulièrement. Économiser les mots est un nouveau défi pour mes prochains cours.</p> <h2 id="use-it-or-lose-it-">Use it or lose it !</h2> <p>Et maintenant le plus difficile reste à faire. Mettre en application ces nouvelles compétences, bousculer mes habitudes, prendre le temps, travailler par petits pas, et surtout régulièrement « activer mes neurones »… Une affaire à suivre :)</p>]]></content><author><name></name></author><category term="sample-posts"/><category term="apprentissage"/><category term="pédagogie"/><category term="réflexions"/><summary type="html"><![CDATA[Retour d'expérience après 4 semaines de formation, en tant qu'apprenante]]></summary></entry><entry><title type="html">Ecrire, juste pour le plaisir</title><link href="https://gaellelelandais.github.io/blog/2024/plaisir-ecrire/" rel="alternate" type="text/html" title="Ecrire, juste pour le plaisir"/><published>2024-01-11T07:00:00+00:00</published><updated>2024-01-11T07:00:00+00:00</updated><id>https://gaellelelandais.github.io/blog/2024/plaisir-ecrire</id><content type="html" xml:base="https://gaellelelandais.github.io/blog/2024/plaisir-ecrire/"><![CDATA[<p>Ces dernières années, j’ai eu la chance d’être sollicitée pour la rédaction de textes “atypiques”. Atypiques car il s’agissait de textes pour lesquels il n’y aurait pas de processus de « reviewing », c’est à dire une procédure d’évaluation de mon travail par d’autres chercheuses ou chercheurs de mon domaine d’expertise. Ainsi je me suis associée à 3 collègues pour la rédaction de :</p> <ul> <li><a href="https://link.springer.com/protocol/10.1007/978-1-0716-2257-5_25">Omics Analyses: How to Navigate Through a Constant Data Deluge</a>, rédigé avec Thomas Denecker,</li> <li><a href="https://bioinfo-fr.net/choisir-entre-r-et-python-en-bioinformatique-regards-croises-entre-collegues-enseignants-chercheurs">R ou Python en Bioinformatique ? Regards croisés entre collègues enseignants-chercheurs</a>, rédigé avec Pierre Poulain,</li> <li><a href="https://ngc-mainz.de/blog/making-the-most-of-statistics-in-biology">Making the most of statistics in biology</a>, rédigé avec Pierre Grognet.</li> </ul> <p>La rédaction de ces textes, chacun à leur manière, a été un très grand plaisir. Je ne devrais pas en être étonnée (j’aime écrire !) et pourtant. Je suis impliquée dans des projets de recherche depuis 20 ans et autrice de plus de 40 articles scientifiques. La rédaction est une activité quasi quotidienne dans mon travail, mais j’ai pris conscience, lors de l’écriture de ces derniers textes, du poids que pouvait représenter la nécessité de « convaincre » dans un contexte scientifique exigeant et compétitif, au lieu de simplement « expliquer » et « partager ».</p> <p>Mon analyse de mes sentiments est que devoir convaincre m’oblige à me mettre dans une posture combative. Intellectuellement, je trouve cette posture intéressante, car alors, je dois m’armer d’une grande rigueur, d’arguments solides, pour ainsi présenter des raisonnements clairs et sans faille. C’est ainsi qu’il est possible de contrer les critiques des personnes qui m’évaluent avec une grande efficacité. Mais en même temps, cette posture fait que le doute finalement, n’a plus vraiment sa place… Et c’est bien dommage.</p> <p>Etre dans une posture d’explication et de partage par contre, m’a mise dans une situation plus apaisée. J’y ai retrouvé un plaisir comparable à celui que j’ai, quand j’enseigne. Le plaisir de la réflexion collective et du débat des idées.</p> <p>Cette réflexion sur l’écriture, me rappelle mon cheminement personnel vis à vis de la lecture. Pendant longtemps, j’ai vécu la lecture comme une activité « contrainte ». Si je lisais un livre, cela devait forcément être pour retenir tout ce qu’il y avait dedans et être capable de passer un examen sur le sujet (les réflexes de la bonne élève que j’étais à l’école !). Aujourd’hui, je lis différemment. La lecture d’un livre n’est pas agréable ? Et bien : j’en change. Certains passages sont trop longs ? Et bien : je passe à la suite ! Alors, bien sûr, mes activités de recherche et la préparation de mes cours nécessitent que je lise aussi avec attention des textes difficiles qui me demandent une grande concentration. Je passe alors en mode « travail » et je me discipline à effectuer cette tâche nécessaire. Mais je sais que ces deux facettes de la lecture existent et cela, c’est bien agréable !</p> <p>Maintenant, je comprends que l’écriture peut aussi être ressentie avec cette même dualité. C’est une belle découverte, qui me permettra (peut-être) de compléter plus souvent (et avec plaisir) les sections de ce blog. Une affaire à suivre…</p>]]></content><author><name></name></author><category term="sample-posts"/><category term="réflexions"/><category term="opinions"/><summary type="html"><![CDATA[Réflexions concernant la production de textes scientifiques]]></summary></entry></feed>